要從貿易戰敗退？中共先向日本示好

要從貿易戰敗退？中共先向日本示好

文／徐堃硯

中國在習近平主政下，揮霍國家資源向全世界施展銳實力，在單向併購外企、強迫技術轉移、滲透各國政治程序、布局各大洲，但是卻債留各國，甚至要以中共不可理喻的一黨專政模式做為現行國際秩序的另類選項，美其名曰命運共同體，這種全面出擊，終於引起忍無可忍的西方國家全面反制，美國對中共啟動貿易戰，尤其10月4日美國副總統彭斯對中政策演說，即為此反制的集中體現。一心想學毛澤東的習近平卻犯了「四面出擊」的大忌，因為中共自身體制的致命弱點，終於要回頭「韜光養晦」，但不免陷入前後矛盾窘境，日中關係改善就是最好的說明。

中共1949年建國就是撿了第二次大戰日本侵華失敗的便宜，利用日本與國民政府真槍實彈交鋒之際養精蓄銳，但後來卻誇大幾場小型游擊戰，篡奪「反法西斯鬥爭勝利」之名，硬把戰勝日本塑造成中共政權合法性最重要基礎；毛澤東1972年還敢對田中角榮嘻笑怒罵的感謝日本侵略，一直到墨守成規的江澤民、胡錦濤就必須擺出泱泱大國的架子消費日本，到2012年日本將釣魚台國有化後，中共就祭出稀土禁運、放任民間反日的策略；習近平上台後，消費日本更上一層樓，先是2013年11月劃設東海防空識別區， 2015年9月紀念抗日及反法西斯戰爭勝利70週年閱兵，習近平廣邀49國代表未邀日本。日本則自1979年來對中國提供了40年的政府開發協助計畫(ODA)達3.9兆日圓。

面對美國領軍全面戰略圍堵，中國政府不得不識時務。習近平2014年11月首次在北京APEC場邊會晤，雙方臉色難看，只談25分鐘，完全未提釣魚台，2017年11月越南APEC習近平就笑容可掬；今年7月-9月美國對中共2500億美元商品加徵關稅後，中共則敲定安倍10月25日-27日訪問中國，預計將簽署兩國外交年度協議備忘錄，建立共同因應氣候變遷與反恐機制，日方企業幹部參加「第三國市場合作論壇」，將簽署泰國東部智慧城市計畫、日本與中共銀行第3國融資機制等。

這是中共「識時務」換來的結果。上海師範大學原定8月10日舉辦日軍與慰安婦國際座談會，邀請南韓、美國參加；日媒8月8日報導，中共外交部通知該校暫停舉辦。日本防衛省9月中旬宣布，海上自衛隊潛艦黑潮號與直升機航母加賀號9月13日在南海進行反潛演習，是日本首次公布潛艦活動，日方媒體稱此舉意在牽制中共在南海島礁的軍事部署；中共於當時抵近跟監外，並無進一步反應。安倍首相9月再度連任自民黨總裁並大幅改組內閣後，10月18日內閣成員農水省副大臣高島修一、首相輔佐官衛藤晟一、自民黨總務會長加藤勝信及71位跨黨派國會議員參加靖國神社秋祭，安倍循近年例僅祭禮，中共沒有重要反應；但安倍8月終戰紀念時向靖國神社獻祭禮，南韓外交部則嚴詞批判日本政府美化侵略戰爭。西藏精神領袖達賴喇嘛訂11月14-27日訪問日本弘法，是達賴喇嘛第22次訪日，亦未見中共有強烈反應。此外，香港政府宣布解禁日本東北核食品，這次安倍訪中可能討論中國解禁；另雙方亦可能討論有鑑於中共已成為世界第二大經濟體，日方考慮明年停止向中國提供政府開發協助款。

許多大陸網民們批評台灣媚日、不紀念慰安婦，但對中共官方為爭取美中貿易戰的戰略對峙下「識時務」的作為，應也有持平之聲。在此願呼籲中共，習近平稱「大國要有大國的樣子」，倉廩實要知禮節，衣食足要知榮辱，除了因時制宜的識時務外，也要痛下決心做結構性政經改革，真正長大成人，贏得世界尊敬；具體來說，中共如果能接受日本停止提供ODA，就要學學台灣，用WTO已開發經濟體的身分，接受國際秩序的遊戲規則。

《作者簡介》徐堃硯：北部私立大學助理教授，研究國際關係、兩岸關係、政治公關及移民法令。

又笠水

投降賣國正契弟

中咩國丫，仲無骨氣過泡菜仔，改名匪族人算啦

鬥笠水，鬥縮沙，中國成最大贏家

堂堂世界第二經濟體向小日本示乜好？
釣魚台、慰安婦、南京大屠殺都忘記，點對得住老祖宗？

十三億人一人一篤口水浸死佢哋啦